\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{physics} %para tener \abs
\usepackage{mathtools} %\xcosas
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ifthen}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{tikzmark}
\usetikzlibrary{arrows}

% — TABLE PADDING
\usepackage{array}
\setlength\extrarowheight{3pt}
% —-COLORS
% \usepackage{xcolor}
% \usepackage{soul}
% \newcommand{\hll}[1]{\colorbox{yellow}{$\displaystyle #1$}}
% \newcommand{\hllc}[1]{\colorbox{cyan}{$\displaystyle #1$}}

\newcommand{\limpi}{\lim_{x \to +\infty}}
\newcommand{\limmi}{\lim_{x \to -\infty}}
\newcommand{\limxo}{\lim\limits_{x \to x_0}}
\newcommand{\mathspace}{\text{ }}

\usepackage{tikz}
\tikzset{help lines/.style=very thin}
%\tikzset{My Grid/.style={help lines,color=blue!50}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Cálculo}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema I}\\
    Funciones reales de una variable real
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 1}
\chead{}
\rhead{21/22} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Funciones reales de una variable real}
    La correspondencia $f:A\to \mathbb{R}$ es una función real de una variable real, si a cada $x\in A$ se le asigna una única imagen $f(x)\in \mathbb{R}$

    Se llama:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Dominio} de $f: Dom(f) := \{f\in A/f(x)\in\mathbb{R}\}$ 
        \item \textbf{Imagen} de $f: Im(f) \equiv f(A) := \{y\in\mathbb{R}/y=f(x)\}$
    \end{itemize}
    \subsection{Simetrías}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Simetría par} de una función f:
        \[f(x) = f(-x), \qquad \forall x \in Dom(f)\]
        \item \textbf{Simetría impar} de una función f:
        \[f(x) = -f(-x), \qquad \forall x \in Dom(f)\]
    \end{itemize}
    \subsection{Periodicidad}
    Sea $f:\mathbb{R}\in\mathbb{R}$. Se dice que f es periódica con periodo T, si:
    \[f(x+T)=f(x), \qquad \forall x \in\mathbb{R}\]
    \begin{itemize}
        \item Las funciones trigonométricas sen, cos, tan tienen periodo $2\pi, 2\pi y \pi$ respectivamente
        \item Si una función es periófica es suficiente estuadiarla en eun intervalo de longitud periodo T, como $[0,T]$
    \end{itemize}
    \subsection{Composición de funciones}
    Sean $f: A\subset\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ \quad y \quad $g: B\subset\mathbb{R}\to\mathbb{R}$. 

    La función compuesta $g\circ f$ o ``$f$ compuesta con $g$'' es la función:
    \[(g\circ f(x)):=g(f(x))\]
    \subsection{Función inversa}
    \begin{itemize}
        \item Una función $f$ es inyectiva si: 
        \begin{align*}
            &\forall x_1, x_2\in Dom(f), \qquad x_1\not=x_2\Rightarrow f(x_1)\not=f(x_2) \\&
            \text{Equivalentemente}, \qquad x_1=x_2\Rightarrow f(x_1)=f(x_2)
        \end{align*}
    \end{itemize}
    \textbf{\textit{Ejemplo de inyectiva:}} $f(x_0) = x^3+1$
    \begin{align*}
        &x_1, x_2 \in \mathbb{R}, f(x_1)=f(x_2) \Rightarrow\\&
        x_1\mathspace^3+1 = x_2\mathspace^3+1 \rightarrow x_1 = x_2 
    \end{align*}
    Sea $f$ una función inyectiva. Entonces, existe la función inversa $h: Im(f)$ tal que:
    \begin{align*}
        &h(f(x)) = x, \qquad \forall x\in A \\&
        f(h(x)) = x, \qquad \forall x\in Im(f)
    \end{align*}
    \begin{itemize}
        \item La función $h$ se denomina inversa de f y se denota $f^{1}$ ($\not = \dfrac{1}{f}$,  función recíproca)\\
    \end{itemize}
    Se puede comprobar si dos funciones son inversas haciendo una composición.\\

    \textbf{Cálculo de una función inversa (si no hay inyectiva no hay inversa)}:
    \begin{enumerate}
        \item Si es posible, despejar $x$ en función de $y$ eb la ecuación $y=f(x)$
        \item Intercambiar los papeles de x e y
    \end{enumerate}
    \section{Funciones elementales}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Función valor absoluto:} Presenta simetría par y es de la forma:
        $|a| 
            \begin{cases}
                -a, \qquad \text{si a }<0\\
                \mathspace a, \qquad \text{ si a }\geq 0
            \end{cases}
        $
        Resolución ecuaciones:
        \[
            |-3x+5|=|x+1| \Leftrightarrow
            \begin{cases}
                -3x+5=x+1\\
                -3x+5=-x-1
            \end{cases}
            \Leftrightarrow
            \begin{cases}
                x = 1\\
                x = 3
            \end{cases}
        \]
        Resolución inecuaciones:
        \item \textbf{Funciones polinómicas} son de la forma: $p(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n+1}+...+a_1x+a_0$
        \item \textbf{Funciones racionales} son de la forma $f(x)=\dfrac{p(x)}{q(x)}$. $Dom(f)=\mathbb{R}\setminus{x\in\mathbb{R}: q(x)=0}$
        \item \textbf{Funciones exponenciales} Son de la forma $f(x)=a^x$ y $f(x) = a^{-x} = \dfrac{1}{a^x}$
        \item \textbf{Funciones logarítmicas} Dado $a>0 \text{ y } a\not=1$ son del tipo $y=\log_a(x) \Leftrightarrow a^y=x$. La función logaritmo se puede pasar a logaritmos neperianos $\log_a(x)=\dfrac{ln(x)}{ln(a)}$
        \item \textbf{Funciones trigonométricas} Indentidad fundamental $\sin^2(x)+\cos^2(x) = 1$
        
        Seno del ángulo doble: $\sin2(x) = 2\sin(x)\cdot\cos(x)$

        Coseno del ángulo doble: $\cos2(x) = cos^(x)-sen^(x)$
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Seno } \qquad $Dom(\sin)=\mathbb{R}$ e $Im(\sin)=[-1,1]$. Impar y periódica $T = 2\pi$
            \item \textbf{Coseno} \quad$Dom(\cos)=\mathbb{R}$ e $Im(\cos)=[-1,1]$. Par y periódica $T=2\pi$
            \item \textbf{Tangente} $Dom(\tan)=\mathbb{R}\setminus\{\dfrac{\pi}{2}+k\pi\}$ e $Im(\tan)=\mathbb{R}$. Impar y periódica $T=\pi$
            \item \textbf{Recíprocas} $\cosec(x):= \dfrac{1}{\sen(x)}$, $\sec(x):= \dfrac{1}{\cos(x)}$ y $\cot(x):= \dfrac{1}{\tan(x)}$
        \end{itemize}

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.6, every node/.style={scale=0.6}]
                %\draw[My Grid] (-4,-4) grid (4,4);
                % Ejes
                \draw[dashed] (-3.5,0) node[left] {$\pi$} -- (3.5,0) node[right] {$0, 2\pi$};
                \draw[thin, dashed] (0,-3.5) node[below] {$\dfrac{3\pi}{2}$} -- (0,3.5) node[above] {$\dfrac{\pi}{2}$};
                %Círculo
                \draw (0,0) coordinate (O)  circle [radius=3cm];
                
                \draw[red, very thick] (30:3cm) coordinate (A) -- (0,0-|A) coordinate(Ax)
                % (30:3cm) is a polar coordinate with angle 30 (degrees) and radius 3cm
                node[midway,left]{$\sin\alpha$};

                \draw [very thick,orange] (3,0) -- (intersection cs:
                first line={(O)--(A)},second line={(3,0)--(3,3)}) coordinate(A') 
                node[midway,right]{$\tan\alpha$};     
                \draw (O) -- (A');
                \draw[very thick,blue] (O) -- (Ax) node[midway,below]{$\cos\alpha$};
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item\textbf{Funciones trigonométricas inversas}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Arcsen} $Dom(\arcsin)=[-1,1]$ e $Im(\arcsin)=[-\dfrac{\pi}{2},\dfrac{\pi}{2}]$. Función impar
            \item \textbf{Arccos} $Dom(\arccos)=[-1,1]$ e $Im(\arccos)=[0,\pi]$
            \item \textbf{Arctan} $Dom(\arctan)=\mathbb{R}$ e $Im(\arctan)=(-\dfrac{\pi}{2},\dfrac{\pi}{2})$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \section{Límites}
    \subsection{Límite de una función en un punto}
    Se dice que $l\in\mathbb{R}$ es límite de $f$ en el punto $x_0$ y se escribe $\lim\limits_{x \to x_0}f(x)$. Si existe es único\\

    \textbf{Propiedades}:
    \begin{enumerate}
        \item $\lim\limits_{x \to x_0}(f\overset{\cdot}{\pm} g)(x) = l_1f\overset{\cdot}{\pm}l_2$
        \item $\lim\limits_{x \to x_0}\bigg(\dfrac{f}{g}\bigg)(x) = l_1/l_2 \qquad si l_2\not= 0$
    \end{enumerate}
    \subsection{Límites laterales}
    \begin{itemize}
        \item Límite cuando se acerca a $x_0$ por la derecha $\lim\limits_{x \to x_0^+}f(x)$
        \item Límite cuando se acerca a $x_0$ por la izquierda $\lim\limits_{x \to x_0-}f(x)$
    \end{itemize}
    \textbf{El límite existe si existen los límites laterales y son iguales}

    \subsection{Tipos de límites}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Límites infinitos en un punto}$\quad \lim\limits_{x \to x_0}f(x) = +\infty \qquad \lim\limits_{x \to x_0}f(x) = -\infty$
        \item \textbf{Límites en el infinito} $\quad \lim\limits_{x \to -\infty}f(x) = l \qquad \lim\limits_{x \to +\infty}f(x) = l$
        \item \textbf{Límites infinitos en el infinito} $\quad \lim\limits_{x \to +\infty}f(x) = +\infty \qquad \lim\limits_{x \to +\infty}f(x) = -\infty$
    \end{itemize}
	\subsection{Cálculo de las asíntotas de una función}
    \begin{itemize}
        \item Si la función esta definida en $+\infty$
            \begin{enumerate}
                \item  \textbf{Calculamos asíntota horizontal}:
                 \[\limpi f(x) = l \quad \text{ Si } \not\exists \text{ or } l = \pm\infty \text{ mirar asíntota oblícua}\]
                 
                \item \textbf{Calculamos asíntota oblícua}:
                \begin{align*}
                    &\text{Calculamos: } \\& 
                    m = \limpi\dfrac{f(x)}{x} \text{ y}\\&
                    n = \limpi(f(x)-2x) \\&
                    \text{La ecuación de la asíntota oblícua es } y = mx+n
                \end{align*}

            \end{enumerate}
        \item Si la función está definida en un entorno de $-\infty$
            \begin{enumerate}
                \item \textbf{Calculamos asíntotas verticales}:
                
                Nos fijamos en aquellos $x_0$ en los que no está definida la función
                    \[\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = \pm \infty\]
            \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \textbf{\textit{Ejemplo 1:}} Calcula las asíntotas de $f(x)=\dfrac{10x^3+6}{5x^2-2}$

    1. Calcular si hay asíntota horizontal
    \begin{align*}
        &\lim_{x \to +\infty}f(x) = \lim_{x \to +\infty}\dfrac{10x^3+6}{5x^2-2} \tikzmarknode{AP}\approx\dfrac{10x^3}{5x^2} = 2x \\&
        \text{no hay asíntota horizontal cuando } x\to+\infty
    \end{align*}

    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
        \node (N1) at ([yshift=29pt,xshift=7em]pic cs:AP) {\tiny $\infty + const$, no apreciable};
        \draw (AP) to[out=90,in=180] (N1.west);
    \end{tikzpicture}  

    2. Si no la hay, calcular asíntota oblícua
    \begin{align*}
        &m = \limpi\dfrac{f(x)}{x} = \limpi\dfrac{\frac{10x^3+6}{5x^2-2}}{x} =  \limpi\frac{10x^{\tikzmarknode{EQ}3}+6}{5x^3-2} = \dfrac{10}{5} = 2 \\&
        n = \limpi(f(x)-2x) = \limpi\bigg(\dfrac{10x^3}{5x^2-2}-2x\bigg) = \limpi \dfrac{4x+6}{5x^2-2} = 0
    \end{align*}

    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
        \node (N2) at ([yshift=19pt,xshift=6em]pic cs:EQ) {\tiny = grado, lim div cocientes directores};
        \draw (EQ) to[out=90,in=180] (N2.west);
    \end{tikzpicture} 

    Si el grado del polinomio del numerador $<$ denominador $\to lim = 0$\\
    \textbf{Solución}: La recta ($y= mx+n$) $y = m2$ es una asíntota obícua de la función

	\section{Continuidad}
    \subsection{Continuidad en un punto}
	Se dice que la función es contínua en $x_0$ si:
    \begin{itemize}
        \item $\exists f(x0)$
        \item $\exists \lim\limits_{x\to x_0}f(x) = l$
        \item $l = f(x_0)$
    \end{itemize}
    Según las propiedades que no se cumplan tenemos discontinuidades:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Evitable}: $\exists \lim\limits_{x \to x_0}f(x) \not= f(x_0)$
		\item \textbf{Esencial}$\not\exists \lim\limits_{x \to x_0}f(x)$ Si los límites laterales son diferentes o si alguno no existe
	\end{itemize}
    \subsection{Propiedades de las funciones contínuas}
    \begin{itemize}
        \item Si existe $\limxo f(x)=l$ de una función $f$ y $g$ es contínua en $l$ entonces \[g(l) = g(\limxo f(x)) = \limxo g(f(x))\]
        \item Si $f$ es contínua en $x_0$ y g es contínua en $f(x_0)$ entonces $g\circ f$ es contínua en $x_0$
    \end{itemize}
    \subsection{Continuidad en intervalos}
    Se dice que $f$ es contínua en $(a,b)$ si $f$ es contínua en todos los puntos del intervalo\\

    Se dice que $f$ es contínua en $[a,b]$ si:   
    \begin{itemize}
        \item $f$ es contínua en $(a,b)$
        \item $f$ es contínua en a por la derecha $\lim\limits_{x\to a^+} = f(a)$
        \item $f$ es contínua en b por la izquierda $\lim\limits_{x\to b^-} = f(b)$
    \end{itemize}
   \subsection{Teorema de bolzano} 
   Sea $f:[a,b]$ contínua en $[a,b]$ y si tiene signos distintos en los extremos entonces corta el eje al menos en un punto $\exists f(c) = 0$, es decir, verifica  que hay al menos una raíz.
   \subsection{Método de bisección o dicotomía}
   Dada una función $f$ encuentra una solución de la ecuación $f(x) = 0$
   Si $f:[a,b]$ satisface Bolzano, el teorema tiene al menos una solución. Se calcula:
   \begin{enumerate}
       \item Divide el intervalo a la mitad
       \item Toma el punto medio como aproximación de la solución
       \item Si la aproxumación no es satisfactoria se repite el proceso en la mitad en la que $f$ presenta un cambio de signo.
   \end{enumerate}
   \begin{itemize}
       \item Si te piden que \textbf{acotes (estimes) el error}:
   \[|x_k-a|\leq\dfrac{b-a}{2^k}\]
   Se puede deducir el número máximo de iteraciones para aproximar una solución con una \textbf{tolerancia de error dada} $\varepsilon$
        \begin{itemize}
            \item para que $|s_k-a|<\varepsilon$
            \item es suficiente que $\dfrac{b-a}{2_k}<\epsilon$
        \end{itemize}
        \item Para calcular el número de iteraciones:
        \[\log_2\bigg(\dfrac{b-a}{\varepsilon}\bigg)<k\]
        El menor $k\in\mathbb{N}$ que satisface la desigualdad anterior es el nº mñaximo de iteraciones a realizar para que el error sea inferior a $\varepsilon$
    \end{itemize}
    \subsection{Teorema de Weirstrass}
    si $f:[a,b]$ es contínua en el intervalo $[a,b]$ entonces $f$ tiene un máximo y un mínimo absolutos en ese intervalo, es decir, existen $x_m,x_M\in[a,b]$ tales que:
    \[f(x_m)\leq f(x) \leq f(x_m), \qquad \forall x \in[a,b]\]
    \section{Interpolación de lagrange}
    Definición y propiedades:

    
    \subsection{Tabla de diferencias divididas}
    
    \begin{tikzpicture} [overlay]
        \node (y10) at (3,-0.5) {\footnotesize$\dfrac{y_1-y_0}{x_1-x_0} = y_{10}$};
        \node (y21) at (3,-1.5) {\footnotesize$\dfrac{y_2-y_1}{x_2-x_1} = y_{21}$};
        \node (y32) at (3,-2.5) {\footnotesize$\dfrac{y_3-y_2}{x_3-x_2} = y_{32}$};

        \foreach \i in{0,...,3}{\node (x\i) at (0,-\i) {$x_{\text{\i}}$};};
        \foreach \i in{0,...,3}{\node (y\i) at (1,-\i) {$y_{\text{\i}}$};
        \ifnum \i=0 {\draw[draw = red] (y\i)--(1.9,-0.5);} \fi
        \ifnum \i=1 {\draw (y\i)--(1.9,-0.5);\draw[draw = blue] (y\i)--(1.9,-1.5);} \fi
        \ifnum \i=2 {\draw [draw = red] (y\i)--(1.9,-1.5);\draw (y\i)--(1.9,-2.5);} \fi
        \ifnum \i=3 {\draw[draw = blue] (y\i)--(1.9,-2.5);} \fi
        };
        
        \node (y20) at (6,-1) {\footnotesize$\dfrac{y_{21}-y_{10}}{x_0-x_2} = y_{20}$};
        \node (y31) at (6,-2) {\footnotesize$\dfrac{y_{32}-y_{21}}{x_1-x_3} = y_{31}$};
        \draw [draw = red] (y10)--(4.7,-1);
        \draw [draw = red] (y21)--(4.7,-1);
        \draw [draw = blue] (y21)--(4.7,-2);
        \draw [draw = blue] (y32)--(4.7,-2);

        \node (yfinal) at (9,-1.5) {\footnotesize$\dfrac{y_2-y_1}{x_0-x_3}$};
        \draw (y20)--(8.1,-1.5);
        \draw (y31)--(8.1,-1.5);
    \end{tikzpicture}
    \vspace{80px}
    \subsection{Polinomio}
    Polinomio: $y_0+y_{10}\cdot(x-x_0)+y_{20}\cdot(x-x_0)\cdot(x-x_1)...$
\end{document}